\chapter{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-casos-de-uso}
\vspace{-1cm}

% Define contador e identificador para casos de uso.
% Usar \UC\label{rf-nome-do-label} para cada caso de uso definido.
\newcounter{uccount}
\renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}
\setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso corresponde a uma tentativa de descrever a relação das funcionalidades do sistema com cada um de seus atores. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-atores}.

% Tabela de atores.
\begin{longtable}{|p{4cm}|p{11cm}|}
	\caption{Descrição dos atores envolvidos nos casos de uso.}
	\label{tbl-casos-de-uso-atores} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	Cliente & Pessoa que está contratando o serviço da empresa para desenvolvimento de um ou mais projetos. \\\hline
	
	Colaborador Comum & Funcionário da empresa que não trabalha diretamente com a gestão do negócio. Exemplo: Desenvolvedor. \\\hline
	
	Colaborador Gestor & Funcionário gestor administrativo, detentor de todas as permissões de acesso e visualização do sistema. \\\hline
\end{longtable}

A seguir, são apresentados os diagramas de casos de uso e descrições associadas, organizados por subsistema.


\section{Subsistema SalesManagement}
\label{sec-casos-de-usos-sales}

A Figura \ref{fig-casos-de-uso-sales} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema SalesManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{fig-casos-de-uso-sales.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema SalesManagement.}
	\label{fig-casos-de-uso-sales}
\end{figure}

A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, consulta, alteração e exclusão (CRUDs), são descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-subsistema-sales-cruds}.

% Tabela de casos de uso cadastrais.
\begin{longtable}{|c|p{2.5cm}|p{6cm}|p{2.2cm}|p{2cm}|}
	\caption{Caso de uso cadastrais do subsistema 01.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-sales-cruds} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Ações} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Ações} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	\UC\label{uc-subsistema-sales-gerenciar-funil} & Gerenciar Funil de Vendas & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Informar: título e status.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] Sem restrições.
			\item[(E)] Não é permitido excluir um \textit{slot} do funil se houver \textit{leads} alocados.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-funil}
		& FunnelSlot
		\\\hline

    \UC\label{uc-subsistema-sales-gerenciar-leads} & Gerenciar Leads &
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] No funil de vendas informar:  nome, CPF, e-mail, telefone e celular.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] Sem restrições.
			\item[(E)] Sem restrições.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-leads}
		& Lead
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-subsistema-sales-alterar-status-lead} & Alterar status da Lead no \textit{Kaban} &
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		    \item[(I)] Não disponível.
			\item[(C)] Não disponível.
			\item[(A)] Mover \textit{Lead} entre os status no quadro \textit{Kaban} de Vendas.
			\item[(E)] Não disponível.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-alterar-status-lead}
		& Lead
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-subsistema-sales-gerenciar-clientes} & Gerenciar Clientes &
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		    \item[(I)] Não disponível. Vide \ref{uc-subsistema-sales-declarar-ganho-perda};
			\item[(A)] Só o próprio cliente poderá alterar seus dados de acesso;
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(E)] Um Cliente não poderá ser excluído com um projeto em andamento;
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-clientes}
		& Client
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-subsistema-sales-gerenciar-propostas} & Gerenciar Propostas & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Informar:  descrição, data de envio e valor.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] A Proposta não poderá ser alterada se o \textit{card} que representa a \textit{lead} no \textit{Kaban} estiver no status de tipo Contrato.
			\item[(E)] A Proposta não poderá ser excluída se o \textit{card} que representa a \textit{lead} no \textit{Kaban} estiver no status de tipo Contrato.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-propostas}
		& Proposal
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-subsistema-sales-gerenciar-contratos} & Gerenciar Contratos & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Informar:  data inicial, data final e status.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] O Contrato não poderá ser alterado após ter sido declarado ``Ganho'' ou ``Perda''.
			\item[(E)] O Contrato não poderá ser excluído após ter sido declarado ``Ganho'' ou ``Perda''.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-contratos}
		& Contract
		\\\hline
		
	
\end{longtable}

Os casos de uso deste subsistema que não se encaixam na categoria acima são descritos nas páginas subsequentes.

\newpage
\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-sales-propor-proposta} \\
\textbf{Nome:} Propor Proposta \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Colaborador Gestor, gerir as propostas dentro do funil de vendas.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-sales-propor-proposta}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-sales-propor-proposta} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	A \textit{lead} aceita a proposta &  & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor move a \textit{lead} até o status de tipo ``Proposta'';
			\item O sistema solicita a criação de uma proposta;
			\item O Gestor cria a Proposta;
			\item A \textit{lead} aceita a Proposta;
			\item O Gestor move a \textit{lead} até o status de tipo ``Contrato'';
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline

	A \textit{lead} recusa a proposta &  & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		    \item O Gestor move a \textit{lead} até o status de tipo ``Proposta'';
		    \item O sistema solicita a criação de uma proposta;
			\item O Gestor cria a Proposta;
			\item A \textit{lead} recusa a Proposta;
			\item O Gestor declara ``Perda'' para a \textit{lead};
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}

\noindent\textbf{Fluxos variantes:}\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
	\item No cenário 1, \textbf{a Lead aceita a proposta}, a \textit{Lead} pode num primeiro momento recusar a proposta, pedindo ajustes para negociá-la, o Gestor edita a proposta e assim consegue entrar num acordo.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-gerenciar-contratos}, \ref{rf-gerenciar-propostas}, \ref{rf-declara-ganho-perda}

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Lead, FunnelSlot, FunnelStatus, Proposal.

\newpage
\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-sales-firmar-contrato} \\
\textbf{Nome:} Firmar Contrato \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Colaborador Gestor, oficializar um contrato.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-sales-firmar-contrato}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-sales-firmar-contrato} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	A \textit{lead} aceita o contrato & A \textit{lead} aceitou a proposta & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor move a \textit{lead} até o status de tipo ``Contrato'';
			\item O sistema solicita a criação de um contrato;
			\item O Gestor cria o Contrato;
			\item A \textit{lead} aceita o Contrato;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline

	A \textit{lead} recusa o contrato & A \textit{lead} aceitou a proposta & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		    \item O Gestor move a \textit{lead} até o status de tipo ``Contrato'';
		    \item O sistema solicita a criação de um contrato;
			\item O Gestor cria o Contrato;
			\item A \textit{lead} recusa o Contrato;
			\item O Gestor declara ``Perda'' para a Lead;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}


\noindent\textbf{Fluxos variantes:}\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
	\item No cenário 1, \textbf{a Lead aceita o  contrato}, a Lead pode num primeiro momento recusar o contrato, pedindo ajustes para negociá-lo, o Gestor ajusta o contrato e assim consegue entrar num acordo.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-gerenciar-contratos}, \ref{rf-gerenciar-propostas}, \ref{rf-declara-ganho-perda}

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Lead, FunnelSlot, FunnelStatus, Contract.
\newpage

\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-sales-exportar-contrato} \\
\textbf{Nome:} Exportar Contrato \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Colaborador Gestor, exportar o Contrato para um arquivo PDF.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-sales-exportar-contrato}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-sales-exportar-contrato} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Exportar Contrato & A \textit{lead} aceitou a proposta & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor move a \textit{lead} até o status de tipo ``Contrato'';
			\item O sistema solicita a criação de um contrato;
			\item O Gestor cria o Contrato;
			\item O Gestor solicita exportar;
			\item O sistema exporta o contrato para um arquivo extensão PDF;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline

\end{longtable}


\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-gerenciar-contratos}, \ref{rf-exportar-contrato}  

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Lead, FunnelSlot, FunnelStatus, Contract.
\newpage

\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-sales-declarar-ganho-perda} \\
\textbf{Nome:} Declarar ganho/perda para \textit{lead} \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Colaborador Gestor, declarar ganho ou perda para uma \textit{lead} que está em negociação.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-sales-declarar-ganho-perda}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-sales-declarar-ganho-perda} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Declarar Ganho & A \textit{lead} aceita o Contrato;  & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor declara ``Ganho'' para a \textit{lead};
			\item O sistema notifica que irá transformar a \textit{lead} em um Cliente;
			\item O Gestor confirma a transformação;
			\item O Gestor informa nome, documento, e-mail, telefone, celular e endereço;
			\item O sistema gera o usuário de acesso, de acordo com os dados informados e senha automática;
            \item O sistema envia por e-mail o link e os dados de acesso gerados para o primeiro acesso do cliente ao sistema;
            \item O Cliente acessa o sistema;
            \item O sistema recomenda através de uma mensagem a troca de senha;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline

	Declarar Perda &  & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O Gestor declara ``Perda'' para a \textit{lead};
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}


\noindent\textbf{Fluxos variantes:}\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
	\item No cenário 1, \textbf{declarar ganho}, o \textit{card} que representa a \textit{lead} no \textit{Kaban} de vendas, deverá passar por todo fluxo, reforçando a criação de proposta e contrato até enfim ser declarado ganho.
	\item No cenário 2, \textbf{declarar perda}, o \textit{card} que representa a \textit{lead} no \textit{Kaban} de vendas, poderá ser movido diretamente para o status ``Perda'' a partir de qualquer status de origem.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-declara-ganho-perda}, \ref{rf-tranformar-lead-cliente}, \ref{rf-disparar-emails}, \ref{rf-gerenciar-clientes} 

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Lead, FunnelSlot, FunnelStatus, Contract, Client, User.
\newpage

\section{Subsistema ProjectManagement}
\label{sec-casos-de-usos-project}

A Figura \ref{fig-casos-de-uso-project} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema ProjectManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{fig-casos-de-uso-project.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema ProjectManagement.}
	\label{fig-casos-de-uso-project}
\end{figure}

A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, consulta, alteração e exclusão (CRUDs), são descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-cruds}.

% Tabela de casos de uso cadastrais.
\begin{longtable}{|c|p{2.5cm}|p{6cm}|p{2.2cm}|p{2cm}|}
	\caption{Caso de uso cadastrais do subsistema 01.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-cruds} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Ações} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Ações} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	\UC\label{uc-subsistema-project-alterar-dados-cadastrais} & Alterar Dados Cadastrais &
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Não disponível.
			\item[(C)] Não disponível.
			\item[(A)] Sem restrições.
			\item[(E)] Não disponível.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-alterar-dados-cadastrais}
		& Client, Collaborator, Document
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-subsistema-project-gerenciar-funil} & Gerenciar Funil de Projetos & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Informar: título e status.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] Sem restrições.
			\item[(E)] Não é permitido excluir um \textit{slot} do funil se houver Tarefas alocadas.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-funil}
		& FunnelSlot
		\\\hline

    \UC\label{uc-subsistema-project-gerenciar-tarefas} & Gerenciar Tarefas &
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] No funil de projetos informar nome, descrição, data inicial prevista, data final prevista. 
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] Sem restrições.
			\item[(E)] A tarefa não poderá ser excluída se estiver sendo executada no momento, isto é, se um colaborador tiver dado ``play'' na tarefa.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-tarefas}
		& Task
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-subsistema-project-alterar-status-tarefa} & Alterar status de uma Tarefa no \textit{Kaban} &
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Não disponível.
			\item[(C)] Não disponível.
			\item[(A)] Mover Tarefa nos status no quadro \textit{Kaban} do Projeto.
			\item[(E)] Não disponível.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-alterar-status-tarefa}
		& Task
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-subsistema-project-gerenciar-setores} & Gerenciar Setores &
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Informar nome.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] Sem restrições.
			\item[(E)] Sem restrições.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-setores}
		& Sector
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-subsistema-project-gerenciar-projetos} & Gerenciar Projetos & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Informar: cliente, contrato, nome, valor total e esforço.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] Não disponível.
			\item[(E)] Um projeto não poderá ser excluído se tiver \textit{sprints} alocadas.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-projetos}
		& Project
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-subsistema-project-gerenciar-sprints} & Gerenciar Sprints & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Informar: projeto, título e, opcionalmente, um subtítulo.
			\item[(C)] Sem restrições.
			\item[(A)] Sem restrições.
			\item[(E)] Uma \textit{sprint} não poderá ser excluída se tiver tarefas alocadas. 
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{rf-gerenciar-sprints}
		& Sprint
		\\\hline
	
\end{longtable}


Os casos de uso de consulta mais abrangente que as consultas a um único objeto, mas ainda de baixa complexidade, tais como consultas que combinam informações de vários objetos envolvendo filtros, estão descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-consultas}.

% Tabela de casos de uso de consulta.
\begin{longtable}{|c|p{2.5cm}|p{6cm}|p{2.2cm}|p{2cm}|}
	\caption{Caso de uso de consultas envolvendo múltiplos objetos do subsistema 02.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-consultas} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} &  \textbf{Descrição} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} &  \textbf{Descrição} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	\UC\label{uc-subsistema-project-visualizar-projeto} & Visualizar Projeto & Um projeto pode ser visualizado na página de projetos. Espera-se ver de um projeto: nome do projeto, cliente, status, esforço e equipe. & \ref{rf-gerenciar-projetos} & Project \\\hline
	
	\UC\label{uc-subsistema-project-visualizar-tarefas} & Visualizar Tarefas no \textit{Kanban} & O quadro poderá ser visualizado na página do \textit{Kanban} com base na busca do seus \textit{slots} com nome e status, com suas devidas tarefas onde se espera ver o nome, responsável, progresso e alocadas em seus status, de suas respectivas \textit{sprints} do respectivo projeto. & \ref{rf-gerenciar-projetos} & Project, Sprint, Task, SlotFunnel, Collaborator \\\hline
\end{longtable}

Os casos de uso deste subsistema que não se encaixam nas categorias acima são descritos nas páginas subsequentes.

\clearpage
\newpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-project-gerenciar-colaboradores} \\
\textbf{Nome:} Gerenciar Colaboradores \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Gestor Gerenciar Colaboradores comuns.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-project-gerenciar-colaboradores}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-gerenciar-colaboradores} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Criar Colaborador & & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor acessa a página de colaboradores;
			\item O Gestor solicita criar um colaborador;
			\item O Gestor informa e-mail, nome, estado civil, sexo,
            RG, CPF, PIS-PASEP, escolaridade, número de
            dependentes, endereço e dados bancários;
            \item O sistema gera o usuário de acesso, de acordo com os dados informados e senha automática;
            \item O sistema envia por e-mail o link e os dados de acesso gerados para o primeiro acesso do Colaborador Comum ao sistema;
            \item O colaborador acessa o sistema;
            \item O sistema recomenda através de uma mensagem a troca de senha;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	Consultar Colaborador & & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor pode consultar colaboradores na página de colaboradores, espera-se ver de um colaborador: foto, nome, e-mail e projetos alocados;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	Excluir Colaborador & & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor pode excluir um colaborador a qualquer momento na página de colaboradores;
			\item O sistema pede confirmação da exclusão;
			\item O Gestor confirma;
			\item O sistema, remove a associação de projetos e tarefas, exclui o colaborador e o usuário associado do banco de dados;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-gerenciar-colaboradores}, \ref{rf-disparar-emails} 

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Collaborator, User, Document.
\newpage

\clearpage
\newpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-project-alocar-colaborador-projeto} \\
\textbf{Nome:} Alocar Colaborador em um Projeto \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Gestor alocar um Colaborador da empresa em um projeto.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-project-alocar-colaborador-projeto}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-alocar-colaborador-projeto} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Alocar Colaborador ao Projeto & & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Gestor acessa o Kanban do projeto;
			\item O Gestor seleciona um Colaborador dentre todos cadastrados;
			\item O Gestor confirma a alocação;
			\item O sistema vincula o colaborador ao projeto;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
	
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-gerenciar-colaboradores}, \ref{rf-gerenciar-projetos}, \ref{rf-alocar-colaborador-projeto} 

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Collaborator, Project.
\newpage

\clearpage
\newpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-project-alocar-colaborador-tarefa} \\
\textbf{Nome:} Alocar Colaborador em uma Tarefa \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite a um colaborador alocar outro colaborador a uma tarefa, isto é, fazer com que o outro colaborador selecionado seja responsável por aquela específica tarefa.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-project-alocar-colaborador-tarefa}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-alocar-colaborador-tarefa} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Alocar Colaborador ao Projeto & & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O Colaborador acessa o Kanban do projeto;
			\item O Colaborador seleciona um Colaborador dentre todos cadastrados;
			\item O Colaborador confirma a alocação;
			\item O sistema vincula o colaborador a tarefa;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
	
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-gerenciar-colaboradores}, \ref{rf-gerenciar-tarefas}, \ref{rf-alocar-colaborador-tarefa} 

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Collaborator, Task.
\newpage

\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-project-anexar-arquivos} \\
\textbf{Nome:} Anexar Imagens e Documentos numa Tarefa \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Colaborador anexar imagens e documentos que sejam  necessários para a tarefa.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-project-anexar-arquivos}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-anexar-arquivos} \\\hline  
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Anexar imagens e documentos &  & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
	        \item O Colaborador cria a tarefa;
			\item O Colaborador anexa imagem/documento;
			\item O sistema salva o arquivo em um bucket S3(Amazon).
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-anexar-arquivos} 

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Collaborator, Task, Document.
\newpage

\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-project-apontar-horas} \\
\textbf{Nome:} Apontar Horas \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao Colaborador dar play/stop nas tarefas, apontando suas horas trabalhadas no projeto. \\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-project-apontar-horas}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-project-apontar-horas} \\\hline
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Dar play/stop na Terefa & A tarefa estar num status a frente do tipo ``Backlog''  & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
	        \item O Colaborador cria a tarefa;
	        \item O sistema cria a tarefa com status default do tipo ``Backlog'';
	        \item O Colaborador avança a tarefa para um status de tipo posterior; 
			\item O Colaborador da ``play'' na Tarefa;
			\item O Colaborador da ``stop'' na Tarefa;
			\item O sistema calcula e registra as horas trabalhadas daquele colaborador no respectivo projeto.
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-play-stop-tarefa} 

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Collaborator, Task.
\newpage

\section{Subsistema UserManagement}
\label{sec-casos-de-usos-user}

A Figura \ref{fig-casos-de-uso-user} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema UserManagement.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{fig-casos-de-uso-user.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema UserManagement.}
	\label{fig-casos-de-uso-user}
\end{figure}

Os casos de uso deste subsistema estão descritos nas páginas subsequentes.

\clearpage
\newpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-user-criar-conta} \\
\textbf{Nome:} Criar Conta \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso uso permite a um visitante criar uma conta e acessar o sistema pela primeira vez.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-user-criar-conta}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-user-criar-conta} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Criar Conta & & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O visitante, futuro ator Gestor, informa os seus dados básicos de cadastro de colaborador: e-mail, nome, estado civil, sexo,
            nome do pai, nome da mãe, cônjuge, número de
            dependentes, endereço, dados bancários;
            \item O visitante, futuro ator Gestor, informa os seus dados básicos da sua empresa:  nome, cnpj, telefone comercial e e-mail;
			\item O sistema gera o código da empresa e cria um novo esquema no banco de dados com múltiplos conjuntos de tabelas, para segregar os dados de outras instituições; 
			\item O sistema gera o usuário de acesso, de acordo com os dados informados e senha automática;
            \item O sistema envia por e-mail o link e os dados de acesso gerados para o primeiro acesso do Gestor ao sistema;
            \item O Gestor acessa o sistema;
            \item O sistema recomenda através de uma mensagem a troca de senha;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-criar-conta}, \ref{rf-disparar-emails}  

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Collaborator, User.
\newpage

\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-user-autenticar-usuario} \\
\textbf{Nome:} Autenticar Usuário \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao usuário logar no sistema entrando seus dados de acesso.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-user-autenticar-usuario}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-user-autenticar-usuario} \\\hline
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Acessou o sistema & O usuário está cadastrado no sistema & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O usuário acessa a página de login do sistema;
			\item O usuário entra com seu nome de usuário e senha.
			\item O sistema certifica que as informações de login estão corretas;
			\item O sistema autentica o usuário, e o redireciona para a Home Page;
			\item O usuário acessa o sistema;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
	Não acessou o sistema & & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O usuário acessa a página de login do sistema;
			\item O usuário entra com seu nome suário e senha.
			\item O sistema certifica que as informações de login estão incorretas;
			\item O sistema exibe uma mensagem de erro para o usuário, informando que seus dados de acesso estão incorretos;
			\item O usuário não acessa o sistema;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-efetuar-login}  

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Client, Collaborator, User.
\newpage

\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-user-recuperar-senha} \\
\textbf{Nome:} Recuperar senha \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao usuário recuperar a senha que tenha sido esquecida.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-user-recuperar-senha}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-user-recuperar-senha} \\\hline
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Recuperar a Senha & O usuário está cadastrado no sistema & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O usuário acessa a página de esqueceu a senha do sistema;
			\item O usuário entra com seu e-mail de cadastro.
			\item O sistema envia um e-mail com um link para cadastro de uma nova senha;
			\item O usuário acessa o link, entra com sua nova senha e confirma sua nova senha;
			\item O usuário recupera a senha;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-recuperar-senha}, \ref{rf-disparar-emails}  

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Client, Collaborator, User.
\newpage

\clearpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} GanttBox - Sistema de Gestão de Projetos \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-subsistema-user-trocar-senha} \\
\textbf{Nome:} Trocar senha \\
\textbf{Descrição:} Este caso de uso permite ao usuário trocar sua senha de acesso ao sistema.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso \ref{uc-subsistema-user-trocar-senha}.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-user-trocar-senha} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Trocar a Senha & O usuário está cadastrado no sistema & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item O usuário efetua login sistema;
			\item O usuário acessa a página de trocar senha no sistema.
			\item O usuário entra com sua nova senha e confirma sua nova senha;
			\item O usuário troca a senha;
	\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{rf-trocar-senha}, \ref{rf-disparar-emails}  

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Client, Collaborator, User.
\newpage